let GenLirico = [
  {
    numb: 1,
    question: "¿Cuál es el origen de la palabra 'lírica'?",
    answer: "c) De la lira, un instrumento musical.",
    options: [
      "a) De la poesía épica.",
      "b) De la poesía dramática.",
      "c) De la lira, un instrumento musical.",
      "d) Ninguna de las anteriores.",
    ],
  },
  {
    numb: 2,
    question: "¿Qué es la lírica según su definición actual?",
    answer: "c) Composiciones de carácter subjetivo en verso.",
    options: [
      "a) Composiciones épicas.",
      "b) Composiciones dramáticas.",
      "c) Composiciones de carácter subjetivo en verso.",
      "d) Ninguna de las anteriores.",
    ],
  },
  {
    numb: 3,
    question: "¿Cuál es la finalidad de la poesía lírica según Hegel?",
    answer: "a) Satisfacer la necesidad de expresar lo que sentimos.",
    options: [
      "a) Satisfacer la necesidad de expresar lo que sentimos.",
      "b) Entretener al público con historias emocionantes.",
      "c) Criticar a la sociedad.",
      "d) Ninguna de las anteriores.",
    ],
  },
  {
    numb: 4,
    question:
      "¿En qué país surgió el género lírico ligado a la expresión de los sentimientos del poeta?",
    answer: "b) Grecia.",
    options: [
      "a) Roma.",
      "b) Grecia.",
      "c) Egipto.",
      "d) Ninguna de las anteriores.",
    ],
  },
  {
    numb: 5,
    question:
      "¿Qué requisitos formales debía cumplir la lírica en la antigua Grecia?",
    answer:
      "a) El empleo de determinados metros y el acompañamiento musical de la lira.",
    options: [
      "a) El empleo de determinados metros y el acompañamiento musical de la lira.",
      "b) El uso de determinadas figuras literarias y la rima.",
      "c) La narración de historias emocionantes.",
      "d) Ninguna de las anteriores.",
    ],
  },
  {
    numb: 6,
    question: "¿Por qué la poesía lírica tardó en arraigarse en Roma?",
    answer:
      "b) Porque el protagonista de la lírica es el individuo y para los romanos el individuo ocupaba un segundo plano.",
    options: [
      "a) Porque los romanos nunca cantaron los poemas.",
      "b) Porque el protagonista de la lírica es el individuo y para los romanos el individuo ocupaba un segundo plano.",
      "c) Porque los romanos preferían la poesía dramática.",
      "d) Ninguna de las anteriores.",
    ],
  },
  {
    numb: 7,
    question: "¿Qué función tiene la expresión de sentimientos en la lírica?",
    answer: "a) Expresar la subjetividad del hablante lírico.",
    options: [
      "a) Expresar la subjetividad del hablante lírico.",
      "b) Entretener al público.",
      "c) Narrar historias emocionantes.",
      "d) Ninguna de las anteriores.",
    ],
  },
  {
    numb: 8,
    question: "¿Qué elementos componen el género lírico?",
    answer: "b) Hablante lírico, enunciativa, apostrófica y carmínica.",
    options: [
      "a) Hablante lírico, enunciativa, objetiva y dramática.",
      "b) Hablante lírico, enunciativa, apostrófica y carmínica.",
      "c) Hablante lírico, narrativa, dramática y épica.",
      "d) Hablante lírico, metafórica, simbólica y alegórica.",
    ],
  },
  {
    numb: 9,
    question: "¿Qué es el hablante lírico?",
    answer:
      "a) La voz ficticia del autor de la poesía que expresa sus emociones, sentimientos y pensamientos.",
    options: [
      "a) La voz ficticia del autor de la poesía que expresa sus emociones, sentimientos y pensamientos.",
      "b) La persona que canta la poesía.",
      "c) El protagonista de la lírica.",
      "d) La voz que narra la historia en la lírica.",
    ],
  },
  {
    numb: 10,
    question: "¿Qué es la prosa poética en la lírica?",
    answer:
      "c) La lírica escrita en prosa que busca transmitir un efecto poético.",
    options: [
      "a) La expresión de sentimientos a través de figuras literarias o retóricas.",
      "b) La lírica escrita en verso sujeta a ritmo o melodía.",
      "c) La lírica escrita en prosa que busca transmitir un efecto poético.",
      "d) Un recurso literario utilizado para expresar emociones en la lírica.",
    ],
  },
];

let porque = [
  {
    numb: 1,
    question: "¿Cuál es la palabra que equivale a 'causa, motivo, razón'?",
    answer: "c) Porqué",
    options: [
      "a) Por qué",
      "b) Porque",
      "c) Porqué",
      "d) Ninguna de las anteriores",
    ],
  },

  {
    numb: 2,
    question:
      "¿Cómo se escribe la secuencia formada por la preposición 'por' y el interrogativo o exclamativo 'qué'?",
    answer: "c) Por qué",
    options: [
      "a) Porque",
      "b) Porqué",
      "c) Por qué",
      "d) Ninguna de las anteriores",
    ],
  },

  {
    numb: 3,
    question:
      "¿Qué introducen las oraciones interrogativas y exclamativas directas e indirectas?",
    answer: "c) Por qué y porqué",
    options: [
      "a) Por qué",
      "b) Porque",
      "c) Por qué y porqué",
      "d) Ninguna de las anteriores",
    ],
  },

  {
    numb: 4,
    question:
      "¿Puede la secuencia 'por qué' sustituirse por términos como 'razón', 'causa' o 'motivo'?",
    answer: "b) No",
    options: [
      "a) Sí",
      "b) No",
      "c) Depende del contexto",
      "d) Ninguna de las anteriores",
    ],
  },

  {
    numb: 5,
    question:
      "¿Cómo se escribe la conjunción causal que puede sustituirse por locuciones de valor asimismo causal como 'puesto que' o 'ya que'?",
    answer: "c) Porque",
    options: [
      "a) Por que",
      "b) Porqué",
      "c) Porque",
      "d) Ninguna de las anteriores",
    ],
  },

  {
    numb: 6,
    question:
      "¿Qué conjunción sigue a la preposición 'por' para expresar finalidad?",
    answer: "c) Por que",
    options: [
      "a) Porque",
      "b) Por qué",
      "c) Por que",
      "d) Ninguna de las anteriores",
    ],
  },

  {
    numb: 7,
    question:
      "¿Cómo se escribe la secuencia formada por la preposición 'por' + el pronombre relativo 'que'?",
    answer: "c) Por que",
    options: [
      "a) Porque",
      "b) Por qué",
      "c) Por que",
      "d) Ninguna de las anteriores",
    ],
  },

  {
    numb: 8,
    question:
      "¿Qué llevan los verbos, sustantivos o adjetivos que rigen un complemento introducido por la preposición 'por' y llevan además una oración subordinada introducida por la conjunción 'que'?",
    answer: "b) La secuencia por que",
    options: [
      "a) La secuencia por qué",
      "b) La secuencia por que",
      "c) La conjunción porque",
      "d) Ninguna de las anteriores",
    ],
  },
  {
    numb: 9,
    question:
      "¿Cuál es la manera correcta de escribir la secuencia que se trata de una conjunción átona que introduce oraciones subordinadas que expresan causa?",
    answer: "a) Porque",
    options: [
      "a) Porque",
      "b) Por qué",
      "c) Por que",
      "d) Ninguna de las anteriores",
    ],
  },
  {
    numb: 10,
    question:
      "¿Cuál es la palabra que se usa normalmente precedido de artículo u otro determinante y tiene plural?",
    answer: "c) Porqué",
    options: [
      "a) Por qué",
      "b) Porque",
      "c) Porqué",
      "d) Ninguna de las anteriores",
    ],
  },
];

let oracion = [
  {
    numb: 1,
    question: "¿Cómo se define la oración?",
    answer:
      "b) Un conjunto de palabras que se utilizan para transmitir una idea o pensamiento completo",
    options: [
      "a) Un grupo de palabras que no tiene sentido completo",
      "b) Un conjunto de palabras que se utilizan para transmitir una idea o pensamiento completo",
      "c) Una sola palabra que expresa una idea completa",
      "d) Ninguna de las anteriores",
    ],
  },

  {
    numb: 2,
    question: "¿Cuáles son las partes fundamentales de la oración?",
    answer: "b) Sujeto y predicado",
    options: [
      "a) Verbo y sujeto",
      "b) Sujeto y predicado",
      "c) Predicado y objeto",
      "d) Ninguna de las anteriores",
    ],
  },

  {
    numb: 3,
    question: "¿Qué es el sujeto?",
    answer: "b) La parte de la oración que realiza la acción del verbo",
    options: [
      "a) La acción realizada por el verbo",
      "b) La parte de la oración que realiza la acción del verbo",
      "c) Un grupo de palabras que modifican al verbo",
      "d) Ninguna de las anteriores",
    ],
  },

  {
    numb: 4,
    question: "¿Cómo se puede detectar el sujeto en una oración?",
    answer: "c) Preguntando al verbo '¿quién/es hacen la acción?'",
    options: [
      "a) Preguntando al verbo '¿a quién/es o para quién/es?'",
      "b) Preguntando al verbo '¿qué?'",
      "c) Preguntando al verbo '¿quién/es hacen la acción?'",
      "d) Ninguna de las anteriores",
    ],
  },

  {
    numb: 5,
    question: "¿Cuáles son los verbos copulativos por naturaleza?",
    answer: "a) Ser, estar, parecer y semejar",
    options: [
      "a) Ser, estar, parecer y semejar",
      "b) Hacer, tener, decir y saber",
      "c) Querer, poder, deber y saber",
      "d) Ninguna de las anteriores",
    ],
  },
  {
    numb: 6,
    question: "¿Qué es el complemento directo?",
    answer: "c) El complemento que responde a la pregunta '¿qué?'",
    options: [
      "a) El complemento que nombra una cualidad o un estado del sujeto",
      "b) El complemento que responde a la pregunta '¿a quién/es o para quién/es?'",
      "c) El complemento que responde a la pregunta '¿qué?'",
      "d) Ninguna de las anteriores",
    ],
  },

  {
    numb: 7,
    question: "¿Qué es el complemento indirecto?",
    answer:
      "a) El complemento que responde a la pregunta '¿a quién/es o para quién/es?'",
    options: [
      "a) El complemento que responde a la pregunta '¿a quién/es o para quién/es?'",
      "b) El complemento que responde a la pregunta '¿qué?'",
      "c) El complemento que nombra una cualidad o un estado del sujeto",
      "d) Ninguna de las anteriores",
    ],
  },

  {
    numb: 8,
    question: "¿Qué es el predicado?",
    answer:
      "b) La parte de la oración que expresa la acción realizada por el sujeto",
    options: [
      "a) La parte de la oración que realiza la acción del verbo",
      "b) La parte de la oración que expresa la acción realizada por el sujeto",
      "c) La parte de la oración que modifica al sujeto",
      "d) Ninguna de las anteriores",
    ],
  },
  {
    numb: 9,
    question: "¿Cuáles son las dos clases de predicado?",
    answer: "b) Verbal y nominal",
    options: [
      "a) Copulativo y nominal",
      "b) Verbal y nominal",
      "c) Directo e indirecto",
      "d) Ninguna de las anteriores",
    ],
  },
  {
    numb: 10,
    question: "¿Qué es el atributo?",
    answer: "a) El complemento que nombra una cualidad o un estado del sujeto",
    options: [
      "a) El complemento que nombra una cualidad o un estado del sujeto",
      "b) El complemento que responde a la pregunta '¿a quién/es o para quién/es?'",
      "c) El complemento que responde a la pregunta '¿qué?'",
      "d) Ninguna de las anteriores",
    ],
  },
];

let punto = [
  {
    numb: 1,
    question: "¿Cuál es la función principal del punto en un texto?",
    answer: "a) Indicar el final de un enunciado",
    options: [
      "a) Indicar el final de un enunciado",
      "b) Señalar una abreviatura",
      "c) Separar dos párrafos",
      "d) Ninguna de las anteriores"
    ],
  },
  {
    numb: 2,
    question: "¿En qué se relaciona el uso del punto?",
    answer: "a) En la organización y agrupación de las ideas en el texto",
    options: [
      "a) En la organización y agrupación de las ideas en el texto",
      "b) En la escritura de abreviaturas",
      "c) En la delimitación de palabras en una oración",
      "d) Ninguna de las anteriores"
    ],
  },
  {
    numb: 3,
    question: "Cuántos tipos de punto existen?",
    answer: "b) Tres",
    options: ["a) Dos", "b) Tres", "c) Cuatro","d) Ninguna de las anteriores"],
  },
  {
    numb: 4,
    question: "¿Qué separa el punto y seguido en un texto?",
    answer: "a) Enunciados que integran un párrafo",
    options: [
      "a) Enunciados que integran un párrafo",
      "b) Dos párrafos distintos",
      "c) Una abreviatura",
      "d) Ninguna de las anteriores"
    ],
  },
  {
    numb: 5,
    question: "¿Qué separa el punto y aparte en un texto?",
    answer: "b) Dos párrafos distintos",
    options: [
      "a) Enunciados que integran un párrafo",
      "b) Dos párrafos distintos",
      "c) Una abreviatura",
      "d) Ninguna de las anteriores"
    ],
  },
  {
    numb: 6,
    question:
      "¿Qué margen debe tener la primera línea del nuevo párrafo después del punto y aparte?",
    answer: "a) Mayor que el resto de las líneas",
    options: [
      "a) Mayor que el resto de las líneas",
      "b) Igual que el resto de las líneas",
      "c) Menor que el resto de las líneas",
      "d) Ninguna de las anteriores"
    ],
  },
  {
    numb: 7,
    question:
      "¿Qué tipo de punto se emplea al final de un escrito o de una división relevante de este?",
    answer: "c) Punto final",
    options: ["a) Punto y seguido", "b) Punto y aparte", "c) Punto final","d) Ninguna de las anteriores"],
  },
  {
    numb: 8,
    question:
      "¿Cómo se escribe después de una abreviatura seguida de un punto?",
    answer: "b) Con una minúscula",
    options: [
      "a) Con una mayúscula",
      "b) Con una minúscula",
      "c) Con un signo de interrogación",
      "d) Ninguna de las anteriores"
    ],
  },
  {
    numb: 9,
    question: "¿Para qué se utilizan los puntos suspensivos?",
    answer:
      "c) Para generar una intriga o espera al acontecimiento de una acción",
    options: [
      "a) Para señalar una abreviatura",
      "b) Para indicar el final de un enunciado",
      "c) Para generar una intriga o espera al acontecimiento de una acción",
      "d) Ninguna de las anteriores"
    ],
  },
  {
    numb: 10,
    question: "¿Cómo se escribe después de un punto?",
    answer: "a) Con una mayúscula",
    options: [
      "a) Con una mayúscula",
      "b) Con una minúscula",
      "c) Con un signo de interrogación",
      "d) Ninguna de las anteriores"
    ],
  },
];

let variantes = [
  {
    numb: 1,
    question: "¿Qué son las variantes lingüísticas?",
    answer: "a) Distintos modos de hablar",
    options: [
      "a) Distintos modos de hablar",
      "b) Un dialecto",
      "c) La lengua estándar",
      "d) Ninguna de las anteriores"
    ],
  },
  {
    numb: 2,
    question: "¿Por qué aparecen las variantes lingüísticas?",
    answer: "b) Porque la lengua es parte de la cultura de cada país",
    options: [
      "a) Porque las personas tienen diferentes culturas",
      "b) Porque la lengua es parte de la cultura de cada país",
      "c) Porque la lengua estándar es la única forma correcta de hablar",
      "d) Ninguna de las anteriores"
    ],
  },
  {
    numb: 3,
    question:
      "¿Qué subcategorías de un idioma cubren las variantes lingüísticas?",
    answer: "a) Dialectos, registros, jergas e idiolectos",
    options: [
      "a) Dialectos, registros, jergas e idiolectos",
      "b) Vocabulario, gramática, pronunciación y puntuación",
      "c) Sustantivos, verbos, adjetivos y adverbios",
      "d) Ninguna de las anteriores"
    ],
  },
  {
    numb: 4,
    question: "¿Qué es una lengua?",
    answer: "b) El sistema lingüístico empleado por una comunidad de hablantes",
    options: [
      "a) Una variedad geográfica de la lengua",
      "b) El sistema lingüístico empleado por una comunidad de hablantes",
      "c) Una variedad propia de unos lugares o regiones concretas",
      "d) Ninguna de las anteriores"
    ],
  },
  {
    numb: 5,
    question: "¿Qué es un dialecto?",
    answer:
      "a) Una variedad geográfica de la lengua, pero sin diferenciación suficiente como para ser considerado una lengua distinta",
    options: [
      "a) Una variedad geográfica de la lengua, pero sin diferenciación suficiente como para ser considerado una lengua distinta",
      "b) Una variedad propia de unos lugares o regiones concretas",
      "c) El sistema lingüístico empleado por una comunidad de hablantes",
      "d) Ninguna de las anteriores"
    ],
  },
  {
    numb: 6,
    question: "¿Qué son las hablas regionales?",
    answer:
      "c) Variedades propias de unos lugares o regiones concretas, que no llegan a tener la coherencia que tiene el dialecto",
    options: [
      "a) Una variedad geográfica de la lengua, pero sin diferenciación suficiente como para ser considerado una lengua distinta",
      "b) El sistema lingüístico empleado por una comunidad de hablantes",
      "c) Variedades propias de unos lugares o regiones concretas, que no llegan a tener la coherencia que tiene el dialecto",
      "d) Ninguna de las anteriores"
    ],
  },
  {
    numb: 7,
    question: "¿Qué son las variantes diafásicas?",
    answer:
      "a) Variaciones en el uso del código lingüístico que dependen del tipo de relación establecida entre sujetos, del tipo de situación comunicativa, del canal empleado (oral o escrito), del tema, etc.",
    options: [
      "a) Variaciones en el uso del código lingüístico que dependen del tipo de relación establecida entre sujetos, del tipo de situación comunicativa, del canal empleado (oral o escrito), del tema, etc.",
      "b) Diferentes formas de escribir",
      "c) Diferentes pronunciaciones de una misma palabra",
      "d) Ninguna de las anteriores"
    ],
  },
  {
    numb: 8,
    question: "¿De qué dependen las variantes situacionales o diafásicas?",
    answer:
      "c) De la intencionalidad del emisor y de la naturaleza del receptor",
    options: [
      "a) De la intencionalidad del receptor",
      "b) De la naturaleza del emisor",
      "c) De la intencionalidad del emisor y de la naturaleza del receptor",
      "d) Ninguna de las anteriores"
    ],
  },
  {
    numb: 9,
    question: "¿Qué son los idiolectos?",
    answer: "a) Formas de hablar propias de una persona en particular",
    options: [
      "a) Formas de hablar propias de una persona en particular",
      "b) Variantes lingüísticas empleadas por grupos sociales específicos",
      "c) Variaciones regionales de un idioma",
      "d) Ninguna de las anteriores"
    ],
  },

  {
    numb: 10,
    question: "¿Qué es la norma lingüística?",
    answer:
      "a) Conjunto de reglas y convenciones que se consideran correctas en el uso de un idioma",
    options: [
      "a) Conjunto de reglas y convenciones que se consideran correctas en el uso de un idioma",
      "b) Variantes lingüísticas propias de un dialecto",
      "c) Formas de hablar específicas de un grupo social determinado",
      "d) Ninguna de las anteriores"
    ],
  },
];

let GenDramatico = [
  {
    numb: 1,
    question: "¿Qué es el género dramático?",
    answer:
      "b) Una creación literaria en la que un artista concibe y desarrolla un acontecimiento dentro de un espacio y tiempos determinados.",
    options: [
      "a) Un relato narrado por el dramaturgo",
      "b) Una creación literaria en la que un artista concibe y desarrolla un acontecimiento dentro de un espacio y tiempos determinados.",
      "c) Una descripción detallada de los personajes de una obra",
      "d) Ninguna de las anteriores"
    ],
  },
  {
    numb: 2,
    question: "¿De dónde proviene la palabra dramático?",
    answer: "a) De la palabra 'drama'.",
    options: [
      "a) De la palabra 'drama'.",
      "b) De la palabra 'teatro'.",
      "c) De la palabra 'comedia'.",
      "d) Ninguna de las anteriores"
    ],
  },
  {
    numb: 3,
    question: "¿Qué característica esencial tiene el género dramático?",
    answer: "c) La acción.",
    options: [
      "a) La descripción de los personajes",
      "b) La descripción detallada del espacio",
      "c) La acción",
      "d) Ninguna de las anteriores"
    ],
  },
  {
    numb: 4,
    question: "¿Para qué está destinado el género dramático?",
    answer: "b) Para ser representado públicamente frente a un auditorio.",
    options: [
      "a) Para ser leído en privado",
      "b) Para ser representado públicamente frente a un auditorio",
      "c) Para ser interpretado por un solo actor",
      "d) Ninguna de las anteriores"
    ],
  },
  {
    numb: 5,
    question: "¿A qué se refieren los hechos en una obra dramática?",
    answer:
      "b) A personas o caracteres que simbolizan en forma concreta y directa un conflicto humano.",
    options: [
      "a) A personas o caracteres que simbolizan en forma abstracta un conflicto humano",
      "b) A personas o caracteres que simbolizan en forma concreta y directa un conflicto humano",
      "c) A personas o caracteres que simbolizan en forma indirecta un conflicto humano",
      "d) Ninguna de las anteriores"
    ],
  },
  {
    numb: 6,
    question: "¿Qué sucede en una obra dramática?",
    answer: "b) Lo que es visto por el espectador.",
    options: [
      "a) Lo que está descrito por el dramaturgo",
      "b) Lo que es visto por el espectador",
      "c) Lo que es narrado por el narrador",
      "d) Ninguna de las anteriores"
    ],
  },
  {
    numb: 7,
    question:
      "¿Qué autores griegos fueron los más importantes del género dramático?",
    answer: "b) Sófocles, Eurípides y Esquilo.",
    options: [
      "a) Aristóteles, Homero y Platón",
      "b) Sófocles, Eurípides y Esquilo",
      "c) Cervantes, Calderón y Lope de Vega",
      "d) Ninguna de las anteriores"
    ],
  },
  {
    numb: 8,
    question: "¿En qué siglos los europeos reinventan el teatro?",
    answer: "b) Siglos XI y XII.",
    options: [
      "a) Siglos XV y XVI",
      "b) Siglos XI y XII",
      "c) Siglos XVIII y X",
      "d) Ninguna de las anteriores"
    ],
  },
  {
    numb: 9,
    question:
      "¿Qué elementos constitutivos fundamentales tienen las obras dramáticas?",
    answer: "b) Protagonista, antagonista y conflicto",
    options: [
      "a) Narrador, personajes y conflicto",
      "b) Protagonista, antagonista y conflicto",
      "c) Lugar, tiempo y conflicto",
      "d) Ninguna de las anteriores"
    ],
  },
  {
    numb: 10,
    question: "¿Qué representa el antagonista en una obra dramática?",
    answer: "a) Los valores contrarios al protagonista",
    options: [
      "a) Los valores contrarios al protagonista",
      "b) Los valores positivos de la sociedad",
      "c) Los valores neutrales de la sociedad",
      "d) Ninguna de las anteriores"
    ],
  },
];

let Novela = [
  {
    numb: 1,
    question: "¿Qué es una novela?",
    answer: "Una obra literaria que narra una acción ficticia con el fin de causar placer estético.",
    options: [
    "Una obra literaria que narra hechos reales.",
    "Una obra literaria que narra una acción ficticia con el fin de causar placer estético.",
    "Una obra literaria que narra una acción ficticia con el fin de enseñar una moraleja.",
    "Ninguna de las anteriores"
    ]
    },
    {
    numb: 2,
    question: "¿Cómo se define la novela en la vigesimotercera edición del Diccionario de la lengua española de la Real Academia Española?",
    answer: "Como una obra literaria que narra una acción ficticia de cierta extensión.",
    options: [
    "Como una obra literaria que narra una acción real o ficticia.",
    "Como una obra literaria que narra una acción ficticia de cierta extensión.",
    "Como una obra literaria que narra una acción real de cierta extensión.",
    "Ninguna de las anteriores"
    ]
    },
    {
    numb: 3,
    question: "¿Qué distingue a la novela de otros subgéneros narrativos?",
    answer: "Su carácter abierto y su capacidad para contener elementos diversos en un relato complejo.",
    options: [
    "Su carácter cerrado y su capacidad para contener elementos diversos en un relato complejo.",
    "Su carácter abierto y su capacidad para contener elementos diversos en un relato complejo.",
    "Su carácter cerrado y su capacidad para contener elementos sencillos en un relato simple.",
    "Ninguna de las anteriores"
    ]
    },
    {
    numb: 4,
    question: "¿Cuál es la primera novela moderna del mundo?",
    answer: "Don Quijote de la Mancha.",
    options: [
    "Amadis de Gaula.",
    "Don Quijote de la Mancha.",
    "Novelas ejemplares.",
    "Ninguna de las anteriores"
    ]
    },
    {
    numb: 5,
    question: "¿Qué criticaban los defensores de Amadis acerca de Don Quijote?",
    answer: "Que apenas podía enseñar algo.",
    options: [
    "Que no ofrecía un héroe al que emular ni satisfacía con bellos diálogos.",
    "Que hacía burla de los ideales nobles.",
    "Que apenas podía enseñar algo.",
    "Ninguna de las anteriores"
    ]
    },
    {
      numb: 6,
      question: "¿Qué publicó Cervantes después de Don Quijote?",
      options: [
        "Las Novelas ejemplares.",
        "La epopeya.",
        "La crónica.",
        "Ninguna de las anteriores"
      ],
      answer: "Las Novelas ejemplares."
    },
    {
      numb: 7,
      question: "¿Qué elementos predominan en la novela?",
      options: [
        "La descripción, diálogo, monólogo interior o epístola.",
        "La descripción y el diálogo.",
        "La narración y la descripción.",
        "Ninguna de las anteriores"
      ],
      answer: "La descripción, diálogo, monólogo interior o epístola."
    },
    {
      numb: 8,
      question: "¿En qué forma se escribe la novela?",
      options: [
        "En forma de prosa.",
        "En forma de poesía.",
        "En forma de prosa y poesía.",
        "Ninguna de las anteriores"
      ],
      answer: "En forma de prosa."
    },
    {
      numb: 9,
      question: "¿Cómo se desarrollan los personajes en la novela?",
      options: [
        "Su desarrollo es más profundo que en un cuento o un relato.",
        "Su desarrollo es más superficial que en un cuento o un relato.",
        "Su desarrollo es igual que en un cuento o un relato.",
        "Ninguna de las anteriores"
      ],
      answer: "Su desarrollo es más profundo que en un cuento o un relato."
    },
    {
      numb: 10,
      question: "¿Cuántas palabras suelen tener las novelas?",
      options: [
        "Entre 5 000 y 10 000 palabras.",
        "Entre 60 000 y 200 000 palabras.",
        "Entre 300 000 y 500 000 palabras.",
        "Ninguna de las anteriores"
      ],
      answer: "Entre 60 000 y 200 000 palabras."
    }
    
];

let Verbo =[
  {
      numb: 1,
      question: "¿Qué son los verbos?",
      answer: "Palabras que se utilizan para expresar acciones, estados, actitudes, entre otras cosas.",
      options: [
          "Palabras que se utilizan para expresar acciones, estados, actitudes, entre otras cosas.",
          "Palabras que se utilizan para expresar sustantivos.",
          "Palabras que se utilizan para expresar adjetivos.",
          "Ninguna de las anteriores"
      ],
  },
  {
      numb: 2,
      question: "¿Qué es el núcleo verbal de una oración?",
      answer: "El verbo que expresa la acción que está ejecutando el sujeto.",
      options: [
          "El verbo que expresa la acción que está ejecutando el sujeto.",
          "El sujeto de la oración.",
          "El objeto directo de la oración.",
          "Ninguna de las anteriores"
      ],
  },
  {
      numb: 3,
      question: "¿Cuál es el modo verbal que expresa deseos o probabilidades?",
      answer: "Subjuntivo",
      options: [
          "Imperativo",
          "Indicativo",
          "Subjuntivo",
          "Ninguna de las anteriores"
      ],
  },
  {
      numb: 4,
      question: "¿Qué es un verbo en primera persona?",
      answer: "El narrador es quien ejerce la acción.",
      options: [
          "El narrador es quien ejerce la acción.",
          "El narrador le habla a un interlocutor.",
          "El narrador se refiere a una tercera persona.",
          "Ninguna de las anteriores"
      ],
  },
  {
      numb: 5,
      question: "¿Qué es un verbo en modo indicativo?",
      answer: "Expresa hechos o ideas objetivas.",
      options: [
          "Expresa órdenes, indicaciones o ruegos.",
          "Expresa hechos o ideas objetivas.",
          "Expresa deseos o probabilidades.",
          "Ninguna de las anteriores"
      ],
  },
  {
      numb: 6,
      question: "¿Qué es un verbo en singular?",
      answer: "La acción fue efectuada por una sola persona.",
      options: [
          "La acción se efectuó entre dos o más personas.",
          "La acción fue efectuada por una sola persona.",
          "La acción todavía no sucedió.",
          "Ninguna de las anteriores"
      ],
  },
  {
      numb: 7,
      question: "¿Qué es un verbo en tercera conjugación?",
      answer: "Los verbos terminados en –ir.",
      options: [
          "Los verbos terminados en –ar.",
          "Los verbos terminados en –er.",
          "Los verbos terminados en –ir.",
          "Ninguna de las anteriores"
      ],
  },
  {
      numb: 8,
      question: "¿Qué es un infinitivo?",
      answer: "Una forma no personal del verbo que puede funcionar como sustantivo.",
      options: [
          "Una forma no personal del verbo que puede funcionar como sustantivo.",
          "Una forma no personal del verbo que puede funcionar como adjetivo.",
          "Una forma no personal del verbo que puede funcionar como adverbio.",
          "Ninguna de las anteriores"
      ],
  },
  {
    numb: 9,
    question: "¿Qué es un participio?",
    options: [
      "Una forma no personal del verbo que puede funcionar como sustantivo.",
      "Una forma no personal del verbo que puede funcionar como adjetivo.",
      "Una forma no personal del verbo que puede funcionar como adverbio.",
      "Ninguna de las anteriores"
    ],
    answer: "Una forma no personal del verbo que puede funcionar como adjetivo."
  },
  {
    numb: 10,
    question: "¿Qué es un gerundio?",
    options: [
      "Una forma no personal del verbo que puede funcionar como sustantivo.",
      "Una forma no personal del verbo que puede funcionar como adjetivo.",
      "Una forma no personal del verbo que puede funcionar como adverbio.",
      "Ninguna de las anteriores"
    ],
    answer: "Una forma no personal del verbo que puede funcionar como adverbio."
  }
  
  
];

let signo = [
  
    {
        numb: 1,
        question: "¿Qué es el signo lingüístico?",
        answer: "b) La unidad mínima de la comunicación verbal.",
        options: [
            "a) La unidad máxima de la comunicación verbal.",
            "b) La unidad mínima de la comunicación verbal.",
            "c) La imagen mental de los sonidos articulados.",
            "d) Ninguna de las anteriores"
        ]
    },
    {
        numb: 2,
        question: "¿Cómo actúa el signo lingüístico?",
        answer: "a) Sustituyendo las cosas por signos.",
        options: [
            "a) Sustituyendo las cosas por signos.",
            "b) Sustituyendo los signos por cosas.",
            "c) Describiendo las cosas de la realidad.",
            "d) Ninguna de las anteriores"
        ]
    },
    {
        numb: 3,
        question: "¿Qué es el significante en el signo lingüístico?",
        answer: "a) La parte material del signo.",
        options: [
            "a) La parte material del signo.",
            "b) La parte inmaterial del signo.",
            "c) El objeto concreto que se desea representar.",
            "d) Ninguna de las anteriores"
        ]
    },
    {
        numb: 4,
        question: "¿Qué es el significado en el signo lingüístico?",
        answer: "b) La parte inmaterial del signo.",
        options: [
            "a) La parte material del signo.",
            "b) La parte inmaterial del signo.",
            "c) El objeto concreto que se desea representar.",
            "d) Ninguna de las anteriores"

        ]
    },
    {
        numb: 5,
        question: "¿Cómo se llama a la relación que hay entre significado y significante en el signo lingüístico?",
        answer: "a) De convención.",
        options: [
            "a) De convención.",
            "b) De semejanza.",
            "c) De relación.",
            "d) Ninguna de las anteriores"
        ]
    },
    {
        numb: 6,
        question: "¿Qué es el representamen en el signo lingüístico?",
        answer: "c) Eso que se encuentra en lugar del objeto real, representando a la cosa.",
        options: [
            "a) La realidad concreta que se desea representar.",
            "b) La imagen mental de los sonidos articulados.",
            "c) Eso que se encuentra en lugar del objeto real, representando a la cosa.",
            "d) Ninguna de las anteriores",
            "d) Ninguna de las anteriores"
        ]
    },
    {
        numb: 7,
        question: "¿Qué es el interpretante en el signo lingüístico?",
        answer: "c) La visión mental que del representamen se hacen los individuos que se comunican.",
        options: [
            "a) La parte material del signo.",
            "b) La parte inmaterial del signo.",
            "c) La visión mental que del representamen se hacen los individuos que se comunican.",
            "d) Ninguna de las anteriores"
        ]
    },
    {
    numb: 8,
    question: "¿Qué es el objeto en el signo lingüístico?",
    answer: "a) La realidad concreta que se desea representar.",
    options: [
        "a) La realidad concreta que se desea representar.",
        "b) La imagen mental de los sonidos articulados.",
        "c) Eso que se encuentra en lugar del objeto real, representando a la cosa.",
        "d) Ninguna de las anteriores"
    ]
},
{
    numb: 9,
    question: "¿Cuáles son los elementos del signo lingüístico?",
    answer: "c) Significante y significado.",
    options: [
        "a) Significante y objeto.",
        "b) Significante y representamen.",
        "c) Significante y significado.",
        "d) Ninguna de las anteriores"
    ]
},
{
    numb: 10,
    question: "¿Cómo se llama a la relación recíproca entre significante y significado en el signo lingüístico?",
    answer: "a) Dicotomía.",
    options: [
        "a) Dicotomía.",
        "b) Triangulación.",
        "c) Simbiosis.",
        "d) Ninguna de las anteriores"
    ]
}
           
];

let mesa = [
  {
    numb: 1,
    question: "¿Qué es la mesa redonda?",
    answer: "a) Una técnica de comunicación",
    options: ["a) Una técnica de comunicación", "b) Una disciplina deportiva", "c) Una forma de arte","d) Ninguna de las anteriores"],
},
{
    numb: 2,
    question: "¿Quiénes intervienen en la mesa redonda?",
    answer: "b) Personas con conocimiento sobre un tema",
    options: ["a) Expertos en una materia", "b) Personas con conocimiento sobre un tema", "c) Personas al azar","d) Ninguna de las anteriores"],
},
{
    numb: 3,
    question: "¿Quién se encarga de guiar la dinámica en la mesa redonda?",
    answer: "a) Un moderador",
    options: ["a) Un moderador", "b) El público", "c) Los integrantes","d) Ninguna de las anteriores"],
},
{
    numb: 4,
    question: "¿Cuál es el objetivo principal de la mesa redonda?",
    answer: "b) Que se contrapongan y analicen diferentes opiniones y perspectivas",
    options: ["a) Que los integrantes discutan", "b) Que se contrapongan y analicen diferentes opiniones y perspectivas", "c) Que se llegue a una conclusión rápidamente","d) Ninguna de las anteriores"],
},
{
    numb: 5,
    question: "¿Cuál es una de las principales características de la mesa redonda?",
    answer: "b) El lenguaje oral",
    options: ["a) El lenguaje escrito", "b) El lenguaje oral", "c) La jerarquía entre los integrantes","d) Ninguna de las anteriores"],
},
{
    numb: 6,
    question: "¿Cuántos integrantes conforman la mesa redonda?",
    answer: "a) Entre cuatro y seis integrantes más el moderador",
    options: ["a) Entre cuatro y seis integrantes más el moderador", "b) Entre seis y ocho integrantes más el moderador", "c) Entre dos y cuatro integrantes más el moderador","d) Ninguna de las anteriores"],
},
{
    numb: 7,
    question: "¿Qué se espera que sigan los participantes en la mesa redonda?",
    answer: "a) Reglas",
    options: ["a) Reglas", "b) Jerarquías", "c) Privilegios","d) Ninguna de las anteriores"],
},
{
    numb: 8,
    question: "¿Qué elemento es fundamental en las mesas redondas actuales?",
    answer: "a) La tecnología",
    options: ["a) La tecnología", "b) El papel y el lápiz", "c) Los carteles","d) Ninguna de las anteriores"],
},
{
    numb: 9,
    question: "¿Cómo se establece el turno de palabra en la mesa redonda?",
    answer: "c) Por estipulación previa",
    options: ["a) Por orden alfabético", "b) Por sorteo", "c) Por estipulación previa","d) Ninguna de las anteriores"],
},
{
    numb: 10,
    question: "¿Cuál es el elemento que permite que la discusión en la mesa redonda se realice de manera coherente y organizada?",
    answer: "c) Las normas de la dinámica",
    options: ["a) La presentación", "b) El desarrollo de los argumentos", "c) Las normas de la dinámica","d) Ninguna de las anteriores"],
}
];
